**网景**是[網景公司推出的一系列](../Page/網景.md "wikilink")[网页浏览器通稱](../Page/网页浏览器.md "wikilink")，每個版本的英文名稱略有不同。

就[市場佔有率來說](../Page/市場佔有率.md "wikilink")，網景的網頁瀏覽器曾佔首位，但在第一次[瀏覽器大戰中被](../Page/浏览器大战.md "wikilink")[微軟的](../Page/微软.md "wikilink")[Internet
Explorer所擊敗](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")\[1\]。網景全盛時期，其瀏覽器均有官方中文譯名，且是中文介面。但後期，網景公司已沒有顧及中文用戶，例如[Netscape
6或以上的版本沒有官方中文譯名](../Page/Netscape_6.md "wikilink")，而[Netscape
Browser更只有英文介面](../Page/Netscape_Browser.md "wikilink")。

2007年12月29日，[美國線上由於決定轉型為廣告商](../Page/美國線上.md "wikilink")，宣布2008年2月1日起不再為網景瀏覽器提供研發、技術支援與安全更新\[2\]。

## 基於Netscape開發

### Netscape Navigator（1.0\~4.08版本）

[Netscape_Navigator_1.2_win3.1.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Netscape_Navigator_1.2_win3.1.gif "fig:Netscape_Navigator_1.2_win3.1.gif")\]\]

Netscape
Navigator（中譯「網景領航員」或「網景導航者」）是1.0至4.08版本的名稱。1994年，發佈第一款Beta版，原稱為Mosaic
Netscape，後因為和[NCSA
Mosaic開發者](../Page/NCSA_Mosaic.md "wikilink")[NCSA之間的法律問題](../Page/NCSA.md "wikilink")，改稱為Netscape
Navigator。公司名稱亦由「Mosaic Communications Corporation」，改為「Netscape
Communications Corporation」\[3\]。

當時，瀏覽器是最先進的，因此亦立時獲得重大成功。雖然仍是測試版本，已成為市場的領導者。網景領航員的功能和市場佔有率，在1.0版推出之前飆升。之後，2.0版增加了一個全面的電郵閱讀器，名為Netscape
Mail。這亦把網景領航員由單純的網頁瀏覽器，轉變成一個更全面的[網絡套裝](../Page/网络套件.md "wikilink")。

網景領航員3.0版本推出之際（3.0的第一個Beta版的開發代號為「Atlas」），首次面對微軟[Internet Explorer
3競爭](../Page/Internet_Explorer_3.md "wikilink")。不過，網景仍能輕易應付，維持領先的地位。

### Netscape Communicator（4.0\~4.8版本）

[Netscape_Communicator_4.0.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Netscape_Communicator_4.0.png "fig:Netscape_Communicator_4.0.png")
在此之前，網景領航員既是整個軟體的名字，亦是程式套件中的瀏覽器名字，故引起一些混亂，所以4.0版時，Netscape
Navigator改名為Netscape Communicator（中譯「網景通訊家」）\[4\]。

在1996年至1997年期間，網景發佈了5款套裝的預覽版。1997年6月，最終版網景通訊家4.0正式推出市場，新版本中雖然或多或少，基於網景領航員3的原始碼，亦更新和增加了新功能，儘管相較於[Internet
Explorer
4](../Page/Internet_Explorer_4.md "wikilink")，擁有較好的HTML引擎，但程式本身的核心日益過時。當時網景通訊家4.0仍然是一款廣為使用的軟件，其中包含[Netscape
Navigator](../Page/Netscape_Navigator.md "wikilink")、[Netscape Mail &
Newsgroups](../Page/Netscape_Mail_&_Newsgroups.md "wikilink")、[Netscape
Address Book和](../Page/Netscape_Address_Book.md "wikilink")[Netscape
Composer](../Page/Netscape_Composer.md "wikilink")。

1998年1月，網景通訊公司公佈旗下所有軟件以後的版本皆為免費，並由[開放原始碼的組織](../Page/開放原始碼.md "wikilink")（[Mozilla](../Page/Mozilla.md "wikilink")）開發。網景通訊家5.0的開發代號為「Grommit」，可是遲遲沒有推出，通訊家的效能日漸過時。同時，Internet
Explorer 4對HTML 4、CSS 1、DOM Level 1和JScript的支援越來越好，後來[Internet Explorer
5更成為市場的領導者](../Page/Internet_Explorer_5.md "wikilink")。

1998年10月，網景通訊家4.5版發佈，改善了好幾個功能，以合併電子信件客戶端和新聞群組的「Mail and
Newsgroups」最為重要。不過瀏覽器的核心依然沒有改變，功能與4.08相同。一個月後（1998年11月），網景通訊公司被美國線上收購。

## 基於Mozilla Application Suite開發

### Netscape（6.0\~6.2.3版本）

[Netscape_6.1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Netscape_6.1.png "fig:Netscape_6.1.png")

1998年，非正式團體——Mozilla組織（Mozilla
Organization）成立。Mozilla組織的財政，由網景支持（大部分開發人員，是由網景公司付薪的）。Mozilla組織成立的最初目的，是協調[Netscape
5的開發](../Page/Netscape_5.md "wikilink")，不過由於Netscape
5的原始碼過於老舊難以維護，至1998年11月，才決定重新編寫全新的次世代網絡套裝，即[Mozilla
Application
Suite](../Page/Mozilla_Application_Suite.md "wikilink")。Netscape
6是基於Mozilla Application Suite 0.6開發的，不過加入了少量美國線上獨有的部分。

這個決定，使新版本延遲許久才發佈。因[網頁標準計劃施壓](../Page/網頁標準計劃.md "wikilink")，網景被迫在2000年推出Netscape
6。與之前相似的，是套裝，包含了領航員和其他通訊家元件。另外，亦包含了[AOL Instant
Messenger和Netscape](../Page/AOL即時通訊.md "wikilink") Instant
Messenger[客戶端](../Page/客戶端.md "wikilink")。不過，Netscape
6明顯未準備好，就推出市場。它所基於的Mozilla Application Suite
0.6，有許多嚴重程式錯誤，可導致頻繁當機、或載入頁面渲染緩慢；而開發外掛模組的廠商減少，市場佔有率幾乎沒有回復。雖然之後的版本改善不少，卻不能挽回使用者的信心。

### Netscape（7.0\~7.2版本）

2002年，Netscape 7發佈，基於Mozilla Suite 1.0.1，有相似於Netscape 6的元件。Netscape
7雖然吸引到一些使用者，但仍是少數人所使用的瀏覽器。加上與Mozilla
Suite競爭，亦進一步降低Netscape佔有率。而且Netscape
7除去了原有的阻擋[彈出式廣告功能](../Page/弹出式广告.md "wikilink")，引起使用者強烈不滿。到Netscape
7.01，才回復阻擋彈出式廣告功能。2003年6月30日，Netscape 7.1（開發代號Buffy，基於Mozilla Suite
1.4）發佈，媒體報導，此為最後一個以Netscape名稱發布的版本。及後，立即有聯署簽名，希望繼續開發Netscape。

2003年，美國線上關閉它的網景部門，並解僱網景員工，又或調職。不過，Mozilla組織改名為[Mozilla基金會](../Page/Mozilla基金會.md "wikilink")，延攬了許多前網景員工。美國線上繼續內部開發網景瀏覽器，但沒有專職的員工，故AOL版網景瀏覽器，改善很少。

2004年8月，最後一個基於Mozilla Suite的Netscape套裝推出—Netscape 7.2（基於Mozilla Suite
1.7.2）。

## 基於Mozilla Firefox開發

### Netscape Browser（8.0\~8.1.3版本）

[Netscape_8.1.2_zhWP.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Netscape_8.1.2_zhWP.png "fig:Netscape_8.1.2_zhWP.png")

網景的版本名稱改名為Netscape Browser。美國線上選擇將Netscape Browser，建基於比較成功的[Mozilla
Firefox](../Page/Mozilla_Firefox.md "wikilink")。因此，Netscape
Browser不再追求成為「全面網絡套裝」，而是回到初衷——網頁瀏覽器。另一項爭議的決定是，Netscape
Browser只有Windows版本，而且使用雙排版引擎——Internet
Explorer核心（[Trident](../Page/Trident_\(排版引擎\).md "wikilink")）和Mozilla
Firefox核心（[Gecko](../Page/Gecko.md "wikilink")）。

由於數年前網景解散，大眾對於把Netscape Browser交由加拿大外包商Mercurial
Communications製作此事也不感到驚訝。

2007年4月2日發布的最終版本Netscape Browser 8.1.3版，修正了8.0至8.1.2的各種程式錯誤\[5\]\[6\]。

### Netscape Navigator（9.0版本）

2007年1月23日，網景確定Netscape Browser
8系列將由第9版取代。新版本更配合當時的[Netscape.com社群](../Page/網景#Netscape.com網站.md "wikilink")\[7\]，包含改善討論、提交和投票的方法\[8\]。它又回復跨平台功能——支持Windows、Linux和[Mac
OS X](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")\[9\]。和Netscape Browser
8相似，新版本繼續基於Mozilla Firefox
2.0，以及支持Firefox的附加元件和[外掛程式](../Page/外掛程式.md "wikilink")\[10\]。其實，自2004年開始，該新版本瀏覽器已由Netscape內部員工編寫\[11\]。新版瀏覽器，回用網景系列最初名稱：Netscape
Navigator（網景領航員）\[12\]。

Netscape Navigator 9最終正式版於2007年10月15日推出，後續不斷地有各種安全性更新。

在2008年初，美國線上決定停止網景瀏覽器的開發，並於2008年3月1日停止安全更新和所有的技術支援\[13\]，並建議用戶轉移使用[Flock或](../Page/Flock.md "wikilink")[Mozilla
Firefox瀏覽器](../Page/Mozilla_Firefox.md "wikilink")\[14\]。

## 參考文獻

## 参见

  - [Netscape](../Page/Netscape.md "wikilink")
  - [Mozilla Firefox](../Page/Mozilla_Firefox.md "wikilink")
  - [Gecko](../Page/Gecko.md "wikilink")

{{-}}

[Category:Netscape](../Category/Netscape.md "wikilink")
[Category:2008年廢除](../Category/2008年廢除.md "wikilink")
[Category:1994年軟體](../Category/1994年軟體.md "wikilink") [Category:Mozilla
Firefox](../Category/Mozilla_Firefox.md "wikilink")
[Category:人機互動](../Category/人機互動.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.